\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%Import des packages utilisés pour le document

%\usepackage[utf8]{inputenc} modifié par celui en bas 
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{color,soul} 
\usetikzlibrary{shapes}


\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
\definecolor{bleuclair}{RGB}{210, 230, 240}
\sethlcolor{bleuclair}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm}
\addtolength{\footskip}{1cm}


%Import page de garde et structures pour la gestion de projet
\usepackage{../Resources/structures}

%Variables
\def\matiere{Conduite de Projet}
\def\filiere{Master 2 SSI}
\def\projectName{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}
\def\docType{Cahier de recettes}
\def\docDate{\today}
\def\version{0.4}
\def\author{Vincent \textsc{Roset}}
\def\checked{Ambroise Ismaël \textsc{Kaboré}}
\def\approved{ \textsc{}}

% -- Début du document -- %
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
%Page de garde
\makeFirstPage
\clearpage

%Tableau de mises à jour
\vspace*{1cm}
\begin{center}
\textbf{\huge{MISES À JOUR}}\\
\vspace*{3cm}
\begin{tabularx}{16cm}{|c|c|X|}
\hline
\bfseries{Version} & \bfseries{Date} & \bfseries{Modifications réalisées}\\
\hline
0.1 & 10/12/13 & Création du document\\
\hline
0.2 & 20/12/13 & Modification stratégies de tests et gestion des anomalies\\
\hline
0.2 & 27/12/13 & Rajout Exigences opérationnelles\\
\hline
0.2 & 23/01/14 & Modification suite à la relecture\\
\hline
0.3 & 04/02/14 & Test itération  1, modification de cas de test pour être plus en rapport avec l'application, (pas de création de fichiers), suppression des tests inutiles sur la connexion internet, et l'espace disque\\
\hline
0.4 & 17/02/14 & Modification de cas de test, pour être plus en rapport avec l'application, ajout du cas de test connexion au VPN et serveur FTP, suppression de procédures de tests redondants (les modifications sont surlignées). \\
&&\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introduction}
Dans ce cahier de recettes nous présenterons une batterie de tests à utiliser pour tester ce produit.
	Ainsi nous vérifierons si la distribution et l'application sont conformes aux différents cas d'utilisation de la STB et si elles sont fonctionnelles. \\
	Les cas particuliers importants sont la prise en compte d'une connexion internet opérationnelle et d'un espace disque suffisant.\\
	A la suite de ces tests si la réponse est celle attendue, nous définirons le test comme "OK" dans le cas échéant nous définirons le test comme "KO". Les exigeances correspondent à celles présentent dans la STB.

\section{Documents applicables et de référence}
Les documents utilisés pour établir ce cahier de recettes sont :
\begin{itemize}
 \item La STB.
 \item Les compte-rendus des réunions.
\end{itemize}

\section{Terminologie et sigles utilisés}
\begin{itemize}
\item \textbf{Carte à puce} : Support cryptographique physique permettant le stockage sécurisé de la clef privée. Son utilisation nécessite la possession d'un lecteur de carte à puce sur le poste de l'utilisateur.
\item \textbf{Coffrefort Électronique} : service en ligne hautement sécurisé pour stocker et archiver facilement des fichiers numériques sensibles.
\item \textbf{OTP} : [One-Time Password] Mot de passe à usage unique. Son utilisation nécessite un autre appareil mobile afin de générer l'OTP.
 \item \textbf {Code PIN} : (personal identification number) est un code secret permettant l'authentification via carte à puce.
\item \textbf {Distribution} : Fait référence à un système d'exploitation et l'ensemble de ses différents composants logiciels inclus à l'installation.
\item \textbf {Pop-up} : Fenêtre secondaire qui s'affiche sans avoir été demandée par l'utilisateur, servant à l'avertir.
\item \textbf {STB}: Spécification technique des besoins.
\item \textbf{PDF} : [Portable Document Format] Format de document permettant de stocker texte et image.
\item \textbf{Analyseur de paquets} : Logiciel permettant de lire ou enregistrer des données par le biais d'un réseau. Il permet d'afficher les valeurs des champs du paquets et les protocoles réseaux utilisées.
\item \textbf{Protocole réseau} : Spécification de plusieurs règles pour un type de communication particulier, il est utilisé sur un réseau informatique.
\item \textbf{Outils de récupération de données} : Logiciel permettant de reconstruire un fichier même après son effacement.
\item \textbf{Tunnel chiffré} : Ligne réseau où sont encapsulée les données qui ont été chiffrées au préalable.
\item \textbf{VPN} : [Virtual Private Network] Réseau fermé et sécurisé créé sur une infrastructure ouverte.
\item \textbf{FTP} : [File Transport Protocol] FTP, est un protocole de transfert de fichiers sur un réseau TCP/IP.
\item \textbf{Temps raisonnable} : Temps d'attente jugé par l'utilisateur raisonnable.
\item \textbf{UC} : [Usecase] Cas d'utilisation dans la STB.
\end{itemize}

\section{Environnement de test}
Les tests ne demandent pas de contraintes particulières, ils seront faits
sur les ordinateurs où seront installés la distribution.\\
Les tests se feront sur la distribution travail et son application \verb!Very Secure Trip!.\\
Pour effectuer les tests correctement une connexion internet et un disque dur avec une capacité de stockage d'au moins 50 G0 seront demandés.

\section{Responsabilités}
Puisque Vincent Roset a été désigné comme testeur de l'équipe
il sera responsable des tests sur les produits.
En cas de retard dans les tests, si les autres membres de l'équipe le peuvent (s'ils ne sont pas aussi en retard), ils pourront aider le testeur à effectuer les tests.

\section{Stratégie de tests} 
Le testeur met en place l’architecture de test de l’application. Il débute les tests sur les exigences fonctionnelles dont la priorité est la plus importante.
Un test est validé par le testeur lorsqu’il répond à l’exigence à laquelle il est lié. Si le test n’est pas validé, alors les tests seront arrêtés. \\
Les tests non validés seront renvoyé aux développeurs. Quand les développeurs auront terminé les corrections, les tests reprendront là où ils s’étaient arrêtés.\\
Après avoir effectué tous les tests, les résultats des tests seront envoyés au client pour une validation.\\
Les tests se feront directement sur les produits avant les livraisons aux clients. Ces tests n'affecteront en rien le fonctionnement des produits donc ils peuvent se faire directement sur les produits.\\


\section{Gestion des anomalies} 
Chaque procédure de test est consignée dans un tableau, chaque procédure de test vise à vérifier la validité d'une exigence fonctionnelle ou opérationnelle.\\
Le tableau des tests contient dans chaque ligne:
\begin{itemize}
 \item le numéro du test propre à une procédure de test
 \item une action permettant de tester une exigence
 \item le résultat attendu permettant de savoir si le test est valide ou non
 \item une case exigence, qui contient un numéro permettant de se référer à une exigence présente dans la STB
 \item une case donnant le résultat, OK si le test est valide et NOK si le test est invalide 
\end{itemize}
Si un test est invalide l'équipe technique en prendra compte lors de la modification du produit. \\
Puis le responsable de la tâche à laquelle se rattache l’anomalie détectée se verra chargé de résoudre l’anomalie. Il devra résoudre l’anomalie dans un maximum de 1 jour. \\
 Si au bout de ce délai, l’anomalie n’est toujours pas résolue, le nombre de développeur chargé de gérer l’anomalie sera augmenté en fonction de la complexité de l’anomalie et de la difficulté qu’a le responsable de la tâche à résoudre le problème.

\section{Procédures de test}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : distribution travail} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Lancement de la la distribution ”Travail”} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T1} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur allume son ordinateur. & Un écran de choix de distribution s'affiche. & 4.3.01.1 & OK \\
\hline
2 & L'utilisateur sélectionne la distribution travail & 
Une page d'authentification s'affiche. & 4.3.01.1 & OK \\
\hline
3 & L'utilisateur insère des identifiants valide. & \hl{Initialisation du dossier de chiffrement et acc\`es \`a l'application } \verb!Very Secure Trip! & 4.3.01.4 & OK \\
\hline
4 & L'utilisateur a inséré de mauvais identifiants. & Un message d'erreur s'affiche et l'utilisateur est invité à recommencer. & 4.3.01.5 & OK \\
\hline
6 & Une mauvaise extinction survient. & Le dossier de chiffrement est effacé. & 4.3.01.5 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

%le fait de mettre \begin{figure} engendre une page vierge
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Récupérer ses données } \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T2} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & \hl{ L'utilisateur s\'electionne les fichiers qu'il souhaite r\'ecup\'erer sur le serveur FTP, et clique sur le bouton download.} & Les fichiers et dossiers récupérées se retrouvent dans le dossier chiffré de l'application & 4.4.02.1, 4.4.06.4 & OK \\
\hline
2 & \hl{Un t\'el\'echargement de fichier vient d'\^etre lanc\'e.} & Le téléchargement de données doit se faire en un temps raisonnable. & 4.4.06.06 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Envoyer ses données } \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T3} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur clique sur le bouton "Envoyer ses données" & Un menu du choix d'authentification s'affiche. & 4.5.03.2 &  \\
\hline
2 & L'utilisateur sélectionne les fichiers et dossiers qu'il souhaite envoyer et clique sur le bouton 'upload'. & Les fichiers et dossiers envoyés par l'application sont présent dans le coffre-fort. & 4.5.03.2, EO.4 & OK \\
\hline
3 & Lancement d'un envoi de fichier par l'application. & L'envoi se fait en un temps raisonnable.& 4.4.06.05 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Gérer ses données localement} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T4} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur fait un clic droit sur le fichier ou dossier à renommer. & Affichage d'un menu avec choix de créer ou de modifier. & 4.6.04.1 & OK \\
\hline
2 & L'utilisateur dans le menu de choix créer ou modifier choisit de créer un dossier. & Affichage d'un pop-up avec nom du dossier. & 4.6.04.5a & OK \\
\hline
3 & L'utilisateur dans le menu de choix créer ou modifier choisit de renommer un dossier. & Affichage d'un pop-up avec champ de nouveau nom du dossier. & 4.6.04.5b & OK \\
\hline
4 & L'utilisateur dans le pop-up de création, insère le nom et valide & Fermeture du pop-up, création du dossier. & 4.6.04.5b & OK  \\
\hline
5 & L'utilisateur dans le pop-up de renommage, insère le nouveau nom et valide & Fermeture du pop-up, mise-à-jour du nom. & 4.6.04.5b & OK \\
\hline
6 & L'utilisateur effectue un clic droit sur un fichier, dont l'extension est reconnu par l'application.& Le menu propose à l'utilisateur d'ouvrir le fichier avec un logiciel adapté. & 4.6.04.4c & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}


\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Effacer les données du coffre-fort} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T5} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur sélectionne les fichiers et dossiers qu'il souhaite effacer et valide. & Affiche d'un pop-up de confirmation.& 4.7.05.12 & OK \\
\hline
2 & Sur le pop-up de confirmation d'effacement l'utilisateur clique sur OK.& Le pop-up se ferme et les fichiers/dossiers distants sont effacés. & 4.7.05.13 & OK \\
\hline
3 & Sur le pop-up d'effacement des données, l'utilisateur ferme le pop-up.& Les données ne sont pas effacés et, le pop-up se ferme. & 4.7.05.13 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Ouvrir un navigateur Web} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T6} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur clique sur "Ouvre un navigateur". & Un navigateur se lance. & 4.8.06.1 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Ouvrir un utilitaire de traitement de texte} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T7} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur clique sur "Ouvrir un logiciel de traitement de texte". & Un logiciel de traitement de texte se lance. & 4.9.07.1 &  OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Ouvrir un lecteur de pdf} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T8} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur clique sur "Ouvrir un lecteur pdf". & Un lecteur de pdf se lance. & 4.10.08.1 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Quitter la distribution "Travail"} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T9} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & \hl{L'utilisateur clique sur le bouton "Quit and shutdown computer"}. & Affichage d'un pop-up de confirmation avec message d'avertissement que les données locales vont être effacées.  & 4.11.09.1 &  OK \\
\hline
2 & \hl{L'utilisateur clique sur "Yes" dans le pop-up d'avertissement.} & \hl{R\'e\'ecriture de donn\'ees al\'eatoires sur toutes les donn\'ees pr\'esentes localement (nombre de passes d\'efinis) et fermeture de l'ordinateur.}  & 4.11.09.03, EO.1& OK \\
\hline
3 & \hl{L'utilisateur clique sur "No" }dans le pop-up d'avertissement. & Le pop-up se ferme, annulation de l'action. & 4.11.09.03 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : L’application assure la confidentialité, l’intégrité et l’authentification des données.} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T10} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur envoie un fichier, et lance un analyseur de paquets sur l'interface réseau où transite les données envoyées vers le coffre-fort électronique. & L'analyseur de paquets affiche des protocoles assurant l'authentification, l'intégrité et le chiffrement des données. & EO.2,EQ.1 & OK \\
\hline
2 & L'utilisateur reçoit un fichier venant du coffre-fort électronique et lance un analyseur de paquets sur l'interface réseau où transite les données reçues par le coffre-fort électronique. & L'analyseur de paquets affiche des protocoles assurant l'authentification, l'intégrité et le chiffrement des données. & EO.2,EQ.1  & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : L’application doit être utilisable en temps raisonnable.} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T11} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur quitte l'application. & L'ordinateur s'éteint en un temps raisonnable. & E0.5 & OK \\
\hline
2 & L'utilisateur allume l'ordinateur et sélectionne la distribution contenant l'application \verb!Very Secure Trip!. & Le lancement de l'application se fait en un temps raisonnable. & E0.5 & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{5cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Objet testé : application \verb!Very Secure Trip!} & \multicolumn{2}{|l|}{Version: 0.4} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Objectif de test : Connexion au VPN et FTP
} \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Procédure n° T12} \\
\hline
N° & Action(s) & Résultats attendus & Exigence & OK/NOK \\
\hline
1 & L'utilisateur insère l’adresse IP du coffre-fort et clique
sur le bouton "Connect".
 & Affichage d’un pop-up de choix de méthode d’authentification. & 4.12.10.1 & OK \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Par carte à puce} \\
\hline
2 & L'utilisateur sélectionne carte à puce comme méthode d'authentification.
 & Affichage d'un pop-up avec message d’insertion de la carte à puce
 & 4.12.10.3 & OK \\
\hline
3 & L'utilisateur insère sa carte à puce.& Fermeture du pop-up et ouverture d’un pop-up avec un champs pour le nom d'utilisateur et le code PIN. & 4.12.10.5a & OK \\
\hline
4 & L'utilisateur insère son nom d'utilisateur et son code PIN et valide.& Fermeture du pop-up, et vérification de la validité du code PIN, si KO retour UC 4.12.10.7a sinon accès au coffre-fort de l'utilisateur. & 4.12.10.8a & OK \\
\hline
\multicolumn{5}{|l|}{Par OTP} \\
\hline
5 & L'utilisateur sélectionne OTP comme méthode d'authentification. & Fermeture du pop-up et ouverture d’un pop-up avec un champ d’insertion de l'OTP, un champ du nom d'utilisateur et un champ de mot de passe. & 4.12.10.3 & OK \\
\hline
6 & L'utilisateur insère son OTP et ses identifiants et valide.& Fermeture du pop-up, et vérification de l'OTP et des identifiants, si KO retour UC 4.12.10.4b sinon accès au coffre-fort de l'utilisateur. & 4.12.10.8a & OK \\
\hline
\end{tabular}
\end{figure}
\end{center}

\end{document}
